<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Des-notes-discretes</title>
    <description>Blog</description>
    <link>https://des-notes-discretes.github.io/</link>
    <atom:link href="https://des-notes-discretes.github.io//feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
      <item>
        <title>Notes d'avril et de mai</title>
        <description>&lt;p&gt;Des notes pour avril et mai.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/potager.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;center-image&quot; height=&quot;600px&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;tipe-ocan&quot;&gt;TIPE Océan&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;« Interstices » publie un 
&lt;a href=&quot;https://interstices.info/dossier/tipe-2019-2020-ocean/&quot;&gt;dossier sur l’océan&lt;/a&gt;, 
le thème de 
&lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Travail_d%27initiative_personnelle_encadr%C3%A9&quot;&gt;TIPE&lt;/a&gt; 
de l’année à venir.
Malheureusement, il n’y a pas grand chose qui utilise des maths discrètes ou de 
l’algorithmique. Il est surtout question de modélisation, et quand des objets 
discrets 
apparaissent c’est plutôt sous forme de résolution numérique d’équations 
discrétisées.
De façon générale, je serais curieux de savoir si de l’algorithmique peut 
être utile pour l’étude des océans, du climat etc.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;des-graphes-dfinis-par-des-allumettes-des-centimes-et-des-articulations&quot;&gt; Des graphes définis par des allumettes, des centimes et des articulations&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Voici trois classes de graphes que l’on peut décrire avec des objets du quotidien.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les &lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Graphe_allumette&quot;&gt;graphes d’allumettes&lt;/a&gt; sont 
les graphes que l’on peut dessiner sur une table avec des allumettes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/alumettes.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;center-image&quot; height=&quot;300px&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Plus précisement, ce sont les graphes planaires et 
&lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Graphe_distance-unit%C3%A9&quot;&gt;distance-unités&lt;/a&gt;, 
c’est-à-dire les graphes qui peuvent être dessinés dans le plan avec des 
arêtes (droites) de longueur 1. (« Graphe distance-unité » n’est pas un très bon 
nom mais c’est celui utilisé par wikipedia, et je n’ai pas trouvé mieux.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ensuite, les graphes de centimes 
(&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Penny_graph&quot;&gt;penny graphs&lt;/a&gt; en anglais) sont les 
graphes qui représentent des centimes sur une table.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/pennies.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;center-image&quot; height=&quot;300px&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Plus précisément, un graphe est un graphe de centimes si il est possible de 
représenter 
chaque sommet par un disque de rayon 1, et de placer les disques de manière à ce
qu’ils ne se touchent qu’à la frontière, et que chaque contact représente une 
arête.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les graphes de centimes sont des graphes d’allumettes, mais l’inverse n’est pas 
vrai.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enfin, considérons l’idée suivante. Prenons un graphe, et remplaçons 
chaque arête par une tige et chaque nœud par une articulation.
Alors, si en poussant dessus, cette structure change de forme, elle est dite 
flexible, sinon elle est dites 
&lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Rigidit%C3%A9_structurelle&quot;&gt;rigide&lt;/a&gt;.
Par exemple un cube est flexible, mais un tétrahèdre est rigide.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/rigide.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;center-image&quot; height=&quot;300px&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;pagerank-et-billard&quot;&gt; Pagerank et billard&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;« Images des maths » publie 
&lt;a href=&quot;http://images.math.cnrs.fr/De-l-algorithme-de-Google-aux-billards-de-Sinai.html&quot;&gt;un billet&lt;/a&gt;
à propos de &lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/PageRank&quot;&gt;PageRank&lt;/a&gt;, et des 
mathématiques des 
&lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Billard_de_Sina%C3%AF&quot;&gt;billards de Sinaï&lt;/a&gt; 
(en l’honneur de 
&lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Viviane_Baladi&quot;&gt;Viviane Baladi&lt;/a&gt; qui a travaillé 
sur le second sujet).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les deux objets ont en commun de traiter d’une trajectoire dans un espace.
La base de l’algorithme PageRank consiste à visiter les pages Internet en 
suivant au hasard les liens hypertextes. 
Autrement dit, on fait une marche aléatoire sur le
graphe des liens.
Le billard de Sinaï est un billard carré, avec un obstacle rond au milieu, dans 
lequel on lance une boule, qui roule sans frottement, 
et a donc une trajectoire infinie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/billard.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;center-image&quot; height=&quot;300px&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ces deux objets ont des propriétés similaires de « mélange ». Dans le billard de 
Sinaï, si l’on lance un grand nombre de boules dans des directions légèrement 
différentes, on arrivera rapidement à une distribution relativement uniforme des 
boules sur le billard. 
Dans PageRank, le 
&lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Th%C3%A9or%C3%A8me_de_Perron-Frobenius&quot;&gt;théorème de Perron-Frobenius&lt;/a&gt;
implique que rapidement, la marche aléatoire atteint une distribution 
stationnaire : la probabilité d’être en train de visiter un certain nœud 
converge.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;timothygowers-sur-comment-faire-des-maths&quot;&gt;Timothy Gowers sur comment faire des maths&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://images.math.cnrs.fr/Revue-de-presse-avril-2019.html#readmore&quot;&gt;La revue de presse&lt;/a&gt;
d’avril d’« Images des maths », pointent sur 
&lt;a href=&quot;https://smf.emath.fr/smf-dossiers-et-ressources/t-gowers-comment-decouvrir-une-demonstration-pourtant-longue-et-complexe&quot;&gt;la vidéo d’un exposé&lt;/a&gt;, 
en français (!), de 
&lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Timothy_Gowers&quot;&gt;Timothy Gowers&lt;/a&gt;, sur le thème 
« comment découvrir une démonstration pourtant longue et complexe ».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En quelques mots il s’agit de montrer différentes techniques utilisées pour 
résoudre des problèmes : résoudre des cas particuliers, généraliser la question, 
prendre une approche probabiliste, faire des analogies, etc.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;non-reproductibilit-et-checs-non-publis&quot;&gt;Non-reproductibilité et échecs non-publiés&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Un &lt;a href=&quot;https://www.nature.com/articles/d41586-019-01307-2?utm_source=twt_nnc&amp;amp;utm_medium=social&amp;amp;utm_campaign=naturenews&amp;amp;sf211598052=1&quot;&gt;article dans Nature&lt;/a&gt; 
liste les « quatre cavaliers de la non-reproductibilité ».
L’un d’eux est le biais de publication: lorsque l’on recherche une corrélation, 
et que l’on n’arrive pas à la mettre en évidence, on ne peut rien publier.
Il y a deux problèmes principaux avec ce biais : (1) les chercheurs sont 
encouragés à trouver des corrélations, plutôt qu’à trouver la vérité, et (2) 
si l’on est dans un cas où il n’y a pas de corrélation dans la réalité, mais 
que statistiquement on peut détecter une (fausse) corrélation dans 5% des cas, 
alors en moyenne si 20 équipes font l’expérience, l’une d’elle détectera la 
corrélation, publiera le résultats, et les autres resteront silencieuses sur leur
absence de corrélation trouvée.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Une initiative pour réduire ce biais est la notion de 
« &lt;a href=&quot;https://cos.io/rr/&quot;&gt;registered report&lt;/a&gt; ». Cela consiste pour le journal, a 
évalué l’expérience elle-même (la méthode, le matériel, l’hypothèse) avant 
qu’elle soit conduite. Si ce plan est accepté, alors on fait l’expérience, 
l’article est écrit et publié (sous réserve d’être raisonnable), même si il ne 
conclue pas à une corrélation.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En informatique théorique, et en mathématiques en général, le biais de 
publication n’est pas un problème central, puisque l’on peut vérifier les 
preuves. Cependant, nous perdons sans doute beaucoup de temps à essayer des 
approches déjà testées, puisque nous ne publions pas nos échecs.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;avions-etc&quot;&gt;Avions etc.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Quelques éléments supplémentaires pour poursuivre sur une 
&lt;a href=&quot;[note of last month](https://discrete-notes.github.io/march-2019-notes-2)&quot;&gt;note du mois dernier&lt;/a&gt;, 
à propos des trajets pour aller en conférence et de leur impact environnemental.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un &lt;a href=&quot;https://theconversation.com/chercheurs-donnez-lexemple-prenez-moins-lavion-110613&quot;&gt;article de « The Conversation »&lt;/a&gt;
mentionne plusieurs alternatives aux modèles classiques des conférences.
L’une d’elle est d’avoir des conférences purement virtuelles, comme 
&lt;a href=&quot;https://ehc.english.ucsb.edu/?page_id=12687&quot;&gt;celle-ci&lt;/a&gt;. Dans ce format, 
personne ne bougent, tout est organisé avec des vidéos enregistrées et des 
visio-conférences.
Une autre alternative, moins drastique, est d’avoir une conférence réparties sur 
plusieurs sites (par exemple un centre par continent), avec de fait un mélange 
entre des interactions en personne et en visio-conférence.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Au passage, rappelons qu’il existe un séminaire virtuel d’informatique 
théorique : &lt;a href=&quot;https://sites.google.com/site/plustcs/&quot;&gt;TCS+&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un autre point lié au même sujet : il est difficile de faire des efforts pour 
réduire son impact, lorsque l’on est seul et que c’est un frein pour une 
carrière. Peut-être qu’un type de charte au niveau d’une communauté ou d’une 
institution pourrait aider. 
Par exemple le journal danois « Politiken » 
&lt;a href=&quot;https://www.lemonde.fr/climat/article/2019/01/16/climat-plus-de-vols-interieurs-pour-les-journalistes-de-politiken_5409874_1652612.html?xtmc=politiken&amp;amp;xtcr=5&quot;&gt;a récemment mis en place une telle charte&lt;/a&gt; : pas de vols intérieurs 
pour les journalistes, moins de vols de manière générale, moins de pub pour des 
destinations de vacances lointaines etc.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 11 Jun 2019 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>https://des-notes-discretes.github.io///notes-d-avril-mai-2019</link>
        <guid isPermaLink="true">https://des-notes-discretes.github.io///notes-d-avril-mai-2019</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Notes de mars</title>
        <description>&lt;p&gt;Notes de mars 2019.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/fleur.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;center-image&quot; height=&quot;500px&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;[Étant déjà en retard, je ne fais ce mois-ci 
qu’une liste annotée de pointeurs 
vers des contenus francophones. Voir la version anglophone 
&lt;a href=&quot;https://discrete-notes.github.io/march-2019-notes-1&quot;&gt;ici&lt;/a&gt; et 
&lt;a href=&quot;https://discrete-notes.github.io/march-2019-notes-2&quot;&gt;là&lt;/a&gt; pour plus de choses 
scientifiques.]&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;architecture-et-nouveaux-langages-sur-interstices&quot;&gt;Architecture et nouveaux langages, sur Interstices&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://interstices.info&quot;&gt;Interstices&lt;/a&gt; est une chouette plate-forme, que 
j’oublie périodiquement, parce qu’elle n’est pas très très active.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J’ai été re-jeter un coup d’œil récemment et j’ai lu avec intérêt deux billets :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://interstices.info/pourquoi-creer-des-nouveaux-langages-de-programmation/&quot;&gt;Pourquoi créer des nouveaux langages de programmation&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://interstices.info/le-modele-darchitecture-de-von-neumann/&quot;&gt;Le modèle d’architecture de Von Neumann&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;En lisant le second je suis tombé sur l’article wikipedia sur la 
&lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/M%C3%A9moire_%C3%A0_ligne_de_d%C3%A9lai&quot;&gt;mémoire à ligne de délai&lt;/a&gt;,
l’un des premiers types de mémoire vive utilisé. 
En gros, le principe de cette mémoire était de transformer le signal électrique en 
signal acoustique, de le faire passer par un tube de mercure (ce qui prend un 
petit moment), puis de le repasser en électrique de le ré-amplifier, et de le 
refaire passer par tube etc. jusqu’à en avoir besoin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/mercure.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;center-image&quot; height=&quot;400px&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’idée vient d’une technologie utilisée dans les radars (voir l’article 
wikipedia, dont le dessin est aussi inspiré).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;empreinte-carbone-de-la-recherche&quot;&gt; Empreinte carbone de la recherche&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Le collectif 1point5 a publié &lt;a href=&quot;https://www.lemonde.fr/sciences/article/2019/03/19/face-a-l-urgence-climatique-les-scientifiques-doivent-reduire-leur-impact-sur-l-environnement_5438048_1650684.html&quot;&gt;une tribune&lt;/a&gt; dans le Monde à propos de 
l’impact climatique de la recherche. En très raccourci il s’agit d’un appel à 
transformer la façon dont nous faisons de la recherche, pour ne pas trop 
contribuer au réchauffement climatique. En informatique, j’imagine que cet 
impact est surtout dû aux conférences. Pour preuve, l’histogramme suivant :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/histogram-CO2.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;center-image&quot; height=&quot;500px&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;la-plus-grosse-cellule-dun-voronoi-sur-images-des-maths&quot;&gt;La plus grosse cellule d’un Voronoi, sur Images des maths.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ce mois-ci &lt;a href=&quot;http://images.math.cnrs.fr/Une-version-de-la-conjecture-de-Kendall.html&quot;&gt;Images des maths nous parle&lt;/a&gt; 
d’un résultat de géométrie aléatoire du plan.
En terme simple: si on prend des points au hasard dans le plan, plus le nombre 
de points augmente, plus la plus grosse cellule se rapproche d’un disque. 
La proximité avec un disque se mesure par le rapport entre les rayons du plus 
grand cercle contenu dans la cellule et du plus petit cercle contenant la cellule. 
Voir le dessin ci-dessous.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/voronoi.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;center-image&quot; height=&quot;400px&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Wed, 10 Apr 2019 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>https://des-notes-discretes.github.io///notes-de-mars-2019</link>
        <guid isPermaLink="true">https://des-notes-discretes.github.io///notes-de-mars-2019</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Notes de février</title>
        <description>&lt;p&gt;Notes de février 2019.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/moulin.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;center-image&quot; height=&quot;450px&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;auto-stabilisation-au-collge-de-france&quot;&gt;Auto-stabilisation au collège de France&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Cette année je découvre le monde de 
l’&lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Autostabilisation&quot;&gt;autostabilisation&lt;/a&gt;. 
Un très bon exposé sur le sujet a été donné par 
&lt;a href=&quot;https://www-npa.lip6.fr/~tixeuil/wiki/pmwiki.php&quot;&gt;Sébastien Tixeuil&lt;/a&gt; 
au collège de France il y a quelques semaines. 
La vidéo est 
&lt;a href=&quot;https://www.college-de-france.fr/site/rachid-guerraoui/seminar-2019-02-15-11h00.htm&quot;&gt;ici&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;minorits-dans-les-rseaux&quot;&gt;Minorités dans les réseaux&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;J’ai assisté à un exposé sur les minorités dans les réseaux, par
&lt;a href=&quot;http://claudiawagner.info/&quot;&gt;Claudia Wagner&lt;/a&gt; dans le cadre du 
&lt;a href=&quot;http://www.complexnetworks.fr/events/&quot;&gt;Séminaire Complex network&lt;/a&gt; de la 
Sorbonne. 
Il y a beaucoup de choses à dire, voici quelques toutes petites choses que j’ai 
notées.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Contrairement à ce que je pensais, la notion de 
&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/K-core&quot;&gt;$k$-core&lt;/a&gt; (« $k$-cœur » ?) est différente 
de la notion de $k$-clique. 
Un $k$-core d’un graphe est un sous-graphe (maximal) où tous les nœuds ont 
degré au moins $k$. 
Par exemple un graphe $k$-régulier est son propre core.
Un tel sous-graphe peut représenter une communauté homogène dans un réseau.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Une partie de l’exposé portait sur les minorités dans wikipedia. 
Un type d’affirmation que l’on aimerait confirmer ou infirmer est le suivant : 
« les articles portant sur des femmes sont plus liés à des articles portant sur 
des femmes que sur des hommes ». 
Cet énoncé est faux en soi, mais c’est attendu puisqu’il y a plus d’articles 
portant sur des hommes. 
Qu’en est-il si l’on rajoute «proportionnement» ? Là encore ce n’est pas si 
facile, car il y a des dépendances dans le réseau. 
Une manière de faire est alors de considérer la proportion global d’articles de 
chaque genre, puis d’effacer les genres, de réétiqueter au hasard en conservant 
cette proportion, et de voir en quoi ce graphe est similaire ou différent du 
graphe de départ. Un papier sur le sujet : 
&lt;a href=&quot;https://arxiv.org/pdf/1501.06307.pdf&quot;&gt;It’s a Man’s Wikipedia? Assessing Gender Inequality in an Online Encyclopedia&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Une notion connue sous le nom d’efficacité de Burt, de &lt;em&gt;brokerage&lt;/em&gt; ou de 
&lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Discussion:Trou_structural&quot;&gt;trou structurel&lt;/a&gt; est 
(plus ou moins) la suivante. 
Un nœud appartenant à (ou étant proche de) deux clusters d’un réseau, peut avoir 
un avantage par rapport aux autres. 
En effet il a accès aux connaissances des deux communautés, et peut ou non
décider de transférer ces connaissances. 
On peut définir des coefficients qui mesurent à quel point un nœud est dans une 
telle position.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;conjecture-1-2-3&quot;&gt;Conjecture 1-2-3&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Un autre séminaire Complex Network (auquel je n’ai pas pu assiter) a été donné
par
&lt;a href=&quot;http://www.labri.fr/index.php?n=Annuaires.Profile&amp;amp;id=Senhaji_ID1441185629&quot;&gt;Mohammed Senhaji&lt;/a&gt; 
à propos de la conjecture 1-2-3, qui est la suivante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans tout graphe, on peut numéroter chaque arête avec 1, 2, ou 3, de façon que 
chaque nœud, quand il calcule la somme des numéros sur les arêtes qui lui sont 
adjacentes, obtienne un nombre différent de celui de ses voisins.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un survey sur cette conjecture est disponible 
&lt;a href=&quot;https://arxiv.org/pdf/1211.5122.pdf&quot;&gt;ici&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;identit-de-vandermonde&quot;&gt;Identité de Vandermonde&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;L’ &lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Identit%C3%A9_de_Vandermonde&quot;&gt;identité de Vandermonde&lt;/a&gt;
est la suivante :&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\binom{m+n}{r} = \sum_{k=0}^{r}\binom{m}{k} \binom{n}{r-k}.&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;J’ai toujours pensé que ce n’était qu’un exercice, jusqu’à ce qu’elle 
apparaisse naturellement dans un calcul (voir 
&lt;a href=&quot;https://arxiv.org/pdf/1812.09120.pdf&quot;&gt;cet article&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Fri, 08 Mar 2019 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>https://des-notes-discretes.github.io///notes-de-février-2019</link>
        <guid isPermaLink="true">https://des-notes-discretes.github.io///notes-de-février-2019</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Notes de janvier</title>
        <description>&lt;p&gt;Quelques notes de janvier.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/ciel.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;center-image&quot; height=&quot;400px&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;rediffusion-de-gomtrie-alatoire&quot;&gt;Rediffusion de géométrie aléatoire&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Images des maths&lt;/em&gt; rediffuse un 
&lt;a href=&quot;http://images.math.cnrs.fr/A-quoi-ressemble-un-planisphere-vraiment-aleatoire.html&quot;&gt;article à propos de la géométrie aléatoire&lt;/a&gt;
pour fêter l’&lt;a href=&quot;http://www.actu.u-psud.fr/fr/recherche/actualites-2019/jean-francois-le-gall-laureat-du-prix-wolf-de-mathematiques.html&quot;&gt;attribution du prix Wolf à Jean-François Le Gall&lt;/a&gt;. 
L’article de &lt;a href=&quot;https://www.math.u-psud.fr/~curien/&quot;&gt;Nicolas Curien&lt;/a&gt;
donne quelques résultats surprenants sur les &lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Carte_combinatoire&quot;&gt;cartes planaires&lt;/a&gt;,
c’est-à-dire les graphes plongés dans le plan. 
Entre autres choses surprenantes :
le concept est étudié dans l’optique d’une unification de la relativité générale 
et de la mécanique quantique (!).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un document sur cette thématique est 
l’&lt;a href=&quot;https://www.irif.fr/~chapuy/chapuyHabilitationWeb.pdf&quot;&gt;habilitation de Guillaume Chapuy&lt;/a&gt;,
qui semble très bien écrite et que j’espère lire un jour.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(Si vous êtes fanatique de cartes, il y a une 
&lt;a href=&quot;http://cartaplus.math.cnrs.fr/JourneesCartes/&quot;&gt;«journée carte»&lt;/a&gt; 
de prévue le 15 février à Paris.)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;lipics-sans-logos&quot;&gt;LIPIcs sans logos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;J’aime bien la classe latex LIPICs qui est utilisée par la plupart des 
conférences ayant choisi l’accès ouvert. 
Pour l’utiliser dans d’autres contextes 
que ces conférences, par exemple pour des versions arxiv, il y avait jusqu’à 
récemment quelques difficultés: des logos, des références au numéro doi etc. 
Suivant l’exemple d’un collègue, j’avais modifié le fichier de classe, mais 
c’est désormais inutile : la commande \hideLIPICs cache les informations 
non-pertinentes. (Voir les
&lt;a href=&quot;http://drops.dagstuhl.de/styles/lipics-v2019/lipics-v2019-authors/lipics-v2019-authors-guidelines.pdf&quot;&gt;recommendations aux auteurs&lt;/a&gt;, 
page 8.)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;apprentissage-profond-et-apprentissage-pac&quot;&gt;Apprentissage profond et apprentissage PAC&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;L’apprentissage profond est très populaire auprès d’à peu près tout le monde 
(d’un point de vue purement technique), sauf des informaticiens théoriciens qui 
lui reprochent son manque de garanties théoriques. 
Plusieurs groupes de recherches essayent de combler ce vide (par exemple 
&lt;a href=&quot;http://people.csail.mit.edu/madry/lab/&quot;&gt;autour d’Alexander Mądry&lt;/a&gt;
et du &lt;a href=&quot;http://mltheory.cs.princeton.edu/&quot;&gt;ML theory group à Princeton&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un des cadres rigoureux d’analyse de l’apprentissage est 
l’&lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Apprentissage_PAC&quot;&gt;apprentissage PAC&lt;/a&gt;, et 
&lt;a href=&quot;https://theorydish.blog/2019/01/04/on-pac-analysis-and-deep-neural-networks/&quot;&gt;des liens sont en train d’être tissés&lt;/a&gt; 
entre les deux.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En parlant de PAC, Leslie Valiant a publié un &lt;a href=&quot;http://www.probablyapproximatelycorrect.com/&quot;&gt;livre&lt;/a&gt;
disponible en français, à propos de ce concept (dont il est l’inventeur), et de 
ses liaisons avec la nature et l’évolution.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;oliennes-apprentissage-et-algorithmes&quot;&gt;Éoliennes, apprentissage et algorithmes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Lance Fortnow &lt;a href=&quot;https://blog.computationalcomplexity.org/2019/01/machine-learning-and-wind-turbines.html&quot;&gt;bloguait ce mois-ci&lt;/a&gt;
à propos des éoliennes et de l’apprentissage.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En un mot, les changements soudain de force et de direction du vent sont un 
problème récurrent pour les éoliennes, et causent de nombreux dégats si ils ne 
sont pas anticipés. Il est possible d’utiliser des simulations de mécaniques des 
fluides, mais c’est plutôt lent, et la tendance est à l’utilisation de 
l’apprentissage pour faire des prévisions rapides.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainsi, il existe une manière bien définie/comprise de procéder, mais l’on 
préfère l’apprentissage pour sa rapidité. Cela m’a rappelé un 
&lt;a href=&quot;https://cstheory.stackexchange.com/questions/38095/if-machine-learning-techniques-keep-improving-whats-the-role-of-algorithmics-i&quot;&gt;sujet sur stack exchange&lt;/a&gt;
qui posait la question suivante : les algorithmes seront-ils encore utiles dans 
le futur (sachant que pour la majorité des problèmes que nous avons à résoudre, 
nous n’avons pas besoin d’une solution parfaite, et le plus souvent nous ne 
pouvons même pas mesurer la qualité de la solution) ? 
Malheuresement la question n’a pas reçu beaucoup de réponses…&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;au-del-du-pire-cas-et-complexit-fragile&quot;&gt;Au-delà du pire cas et complexité fragile&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Une nouvelle approche de recherche en informatique théorique consiste à aller 
«au-delà de la complexité dans le pire cas» (&lt;em&gt;«beyond worst-case»&lt;/em&gt;), 
c’est-à-dire à considérer d’autres mesures d’efficacité que le temps de calcul 
sur la pire instance, puisque cette dernière est parfois (souvent ?) peu 
pertinente. Il y a beaucoup de bonnes choses à découvrir dans ce domaine, comme 
la &lt;a href=&quot;Analyse lisse d'algorithme&quot;&gt;complexité lisse&lt;/a&gt;. Voir aussi les
&lt;a href=&quot;http://timroughgarden.org/f14/l/top10.pdf&quot;&gt;top 10 ideas&lt;/a&gt; du domaine par 
&lt;a href=&quot;http://timroughgarden.org/&quot;&gt;Tim Roughgarden&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce mois-ci, une nouvelle mesure est définie dans un 
&lt;a href=&quot;https://export.arxiv.org/abs/1901.02857&quot;&gt;papier arxiv&lt;/a&gt; : la
 complexité fragile. J’ai juste lu le résumé, et je ne comprends pas en quoi 
cette mesure est fragile, mais je comprends la définition dans le cas du tri : 
la complexité fragile d’un algorithme de tri sur une instance donnée est le 
nombre maximum de fois qu’un élément est comparé.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 05 Feb 2019 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>https://des-notes-discretes.github.io///notes-de-janvier-2019</link>
        <guid isPermaLink="true">https://des-notes-discretes.github.io///notes-de-janvier-2019</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Notes de décembre</title>
        <description>&lt;p&gt;Quelques notes de décembre avec un peu de retard. Bonne année !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/etoile.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;center-image&quot; height=&quot;500px&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;coloriage-de-graphe-pdagogique&quot;&gt;Coloriage de graphe pédagogique&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Un 
&lt;a href=&quot;http://images.math.cnrs.fr/Jeux-sur-graphes.html?lang=fr&quot;&gt;article sur Images des Maths&lt;/a&gt;, 
par Alain Busser, parle de l’introduction de problème de coloriage de graphes à 
des enfants de maternelle, sous forme de jeux simples. Il est assez paradoxal de
voir à quel point ces notions sont naturelles et fun, sachant qu’elles arrivent 
très tard dans le cursus scolaire (en ce qui me concerne au niveau L2/L3).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;le-livre-pim-et-la-programmation-efficace&quot;&gt;Le livre PIM, et la programmation efficace&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Comme déjà dit &lt;a href=&quot;./blogs&quot;&gt;ici&lt;/a&gt;, je lis le blog 
&lt;a href=&quot;https://jeremykun.com/&quot;&gt;Math $\cap$ Programming&lt;/a&gt;
de Jeremy Kun, et j’apprécie son approche rigoureuse théoriquement, mais appuyée 
sur la programmation. L’auteur sort un livre dans cette optique (en anglais) : 
&lt;a href=&quot;https://pimbook.org/&quot;&gt;A Programmer’s Introduction to Mathematics&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette façon de voir l’algorithmique se rapproche un peu de 
des compétitions de programmation/algorithmique, comme 
l’&lt;a href=&quot;https://icpc.baylor.edu/&quot;&gt;ICPC&lt;/a&gt; organisée par l’ACM. Je n’ai jamais 
participé à une telle compétition, et l’aspect concours ne m’enchante pas, 
mais trouver un compromis entre la qualité de la 
solution et le temps pour la trouver me semble très intéressant. 
De ce point de vue, je crois que le terme 
«programmation efficace», comme dans 
&lt;a href=&quot;http://tryalgo.org/book/&quot;&gt;le livre de Dürr et Vie&lt;/a&gt; est bien trouvé.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;mouvements-de-reidemeister&quot;&gt;Mouvements de Reidemeister&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La &lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Théorie_des_nœuds&quot;&gt;théorie des nœuds&lt;/a&gt; 
mathématise la notion de nœud, notamment avec des mouvements élémentaires, par 
exemple faire une boucle ou croiser deux brins.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les 
&lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Mouvements_de_Reidemeister&quot;&gt;mouvements de Reidemeister&lt;/a&gt;
sont des mouvements particuliers, qui ont la particularité de ne pas changer la 
nature du nœud. C’est très parlant sur les images de l’article wikipedia lié 
ci-dessus. Étant donné deux nœuds équivalents, on peut toujours passer de l’un 
à l’autre par ces mouvements. Le nombre de mouvements peut être borné par une 
fonction astronomique du nombre de croisements.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(Je suis tombé sur ce concept par hasard en me baladant sur arxiv.)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;vido-des-tasses&quot;&gt;Vidéo des tasses&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Une 
&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=9N1aYy8Q9jo&amp;amp;feature=youtu.be&quot;&gt;très bonne vidéo&lt;/a&gt; 
de Tadashi Tokieda qui parle, comme à son habitude, d’un 
problème de la vie courante et de maths.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;algorithme-darbre-couvrant-minimum-tout-en-un&quot;&gt;Algorithme d’arbre couvrant minimum tout-en-un&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Considérons l’algorithme suivant pour construire un 
&lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Arbre_couvrant_de_poids_minimal&quot;&gt;arbre couvrant de poids minimum&lt;/a&gt;
(assez proche de 
l’&lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Algorithme_de_Bor%C5%AFvka&quot;&gt;algorithme de Borůvka&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Tous les nœuds commencent en étant ce que l’on appelle des «fragments».&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tant qu’il y a plusieurs fragments: (1) choisir arbitrairement un fragment, 
(2) trouver une arête ayant exactement une extrémité  dans le fragment, et étant de 
poids minimum parmi celles ayant cette propriété, (3) fusionner les deux 
fragments en ajoutant cette arête.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Renvoyer le fragment final.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Cet algorithme généralise à la fois les algorithmes 
&lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Algorithme_de_Prim&quot;&gt;de Prim&lt;/a&gt;, 
&lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Algorithme_de_Kruskal&quot;&gt;de Kruskal&lt;/a&gt; et 
&lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Algorithme_de_Bor%C5%AFvka&quot;&gt;de Borůvka&lt;/a&gt; ! 
Pour l’algorithme de Borůvka, on choisit l’arête sortante de tous les fragments 
en même temps (avec la subtilité qu’il faut éviter les cycles). Pour 
l’algorithme de Prim, on choisit toujours le même fragment à agrandir. Enfin 
pour l’algorithme de Kruskal, on choisit le fragment qui a l’arête sortante la 
plus légère.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On peut sans doute voir cet algorithme comme une application des règles rouge 
et bleu, mais j’aime bien ce point de vue avec un planificateur qui choisit le
fragment selon différentes stratégies.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(Je travaille de nouveau sur un problème d’arbre couvrant, ce qui m’a fait 
repenser à ce petit résultat que j’avais lu en travaillant sur 
&lt;a href=&quot;https://pages.lip6.fr/Laurent.Feuilloley/publications/error_sensitive.html&quot;&gt;ce papier&lt;/a&gt;,
mais dont je n’ai croisé qu’une fois.)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;espaces-en-latex&quot;&gt;Espaces en latex&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Deux choses basiques de latex que j’ai apprises récemment, à propos des espaces 
verticaux.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Au lieu de faire un &lt;code&gt;\vspace{3cm}&lt;/code&gt;, on peut simplement passer à la ligne avec un 
paramètre : &lt;code&gt;\\[3 cm]&lt;/code&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;On peut changer l’espace entre les items d’une liste en utilisant &lt;code&gt;itemsep&lt;/code&gt;. 
Par exemple: &lt;code&gt;\setlength\itemsep{1em}&lt;/code&gt; juste après un &lt;code&gt;\begin{itemize}&lt;/code&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;distance-de-jaccard&quot;&gt;Distance de Jaccard&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Lipton et Regan parle de la 
&lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Indice_et_distance_de_Jaccard&quot;&gt;distance de Jaccard&lt;/a&gt; 
(et de pourquoi c’est une métrique) dans
&lt;a href=&quot;https://rjlipton.wordpress.com/2018/12/14/explaining-the-jaccard-metric/&quot;&gt;un billet&lt;/a&gt;
de leur blog, &lt;em&gt;Gödel’s lost letter&lt;/em&gt;. Je ne connaissais pas cette distance sur 
les ensembles. Voici la définition :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Soit $A$ et $B$ deux ensembles, leur distance est :
&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;d(A,B)=1-\frac{|A \cap B|}{|A \cup B|}.&lt;/script&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Wed, 09 Jan 2019 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>https://des-notes-discretes.github.io///notes-de-decembre-2018</link>
        <guid isPermaLink="true">https://des-notes-discretes.github.io///notes-de-decembre-2018</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Notes de novembre</title>
        <description>&lt;p&gt;Quelques notes et liens de novembre 2018.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;couplages-probabilistes-sur-images-de-maths&quot;&gt;Couplages probabilistes sur «Images de maths»&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Le site &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;http://images.math.cnrs.fr&quot;&gt;Images des maths&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; du CNRS (que j’avais 
évoqué &lt;a href=&quot;https://semidoc.github.io/mags&quot;&gt;ici&lt;/a&gt;) publie, entre autres, des 
articles de vulgarisation de niveau universitaire, et cette fois c’est sur la 
notion de couplage en probabilité. 
Ça tombe bien, je voulais justement en apprendre plus sur 
le sujet, après un exposé de 
&lt;a href=&quot;http://people.inf.ethz.ch/fiscmanu/&quot;&gt;Manuela Fischer&lt;/a&gt; qui 
utilisait allègrement ce concept 
(&lt;a href=&quot;http://drops.dagstuhl.de/opus/volltexte/2018/9815/pdf/LIPIcs-DISC-2018-26.pdf&quot;&gt;ce papier&lt;/a&gt;
présenté à la conférence &lt;a href=&quot;http://www.disc-conference.org/wp/disc2018/&quot;&gt;DISC&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;environnement-description-en-latex&quot;&gt;Environnement «description» en latex&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ce n’est pas nouveau mais c’est peu connu et bien utile : en plus de &lt;em&gt;itemize&lt;/em&gt; et
&lt;em&gt;enumerate&lt;/em&gt;, latex possède un troisième type de liste, &lt;em&gt;description&lt;/em&gt;. 
Ce mode est utile lorsque les choses à lister n’ont pas d’ordre défini, mais des 
titres. On peut aussi utiliser &lt;em&gt;itemize&lt;/em&gt; en forçant les noms de items, mais le 
rendu est moins bon. Voir &lt;a href=&quot;https://texblog.org/2008/10/16/lists-enumerate-itemize-description-and-how-to-change-them/&quot;&gt;cet article de texblog&lt;/a&gt; 
pour un exemple.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;srie-de-sminaires-graph-theory-in-paris&quot;&gt;Série de séminaires «Graph Theory in Paris»&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Une &lt;a href=&quot;https://www.irif.fr/gtp/index&quot;&gt;série de séminaires de graphes&lt;/a&gt; commence 
le 23 novembre.
Le but (louable) est de rassembler la communauté graphes d’Île-de-France.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;carte-de-la-thorie-du-calcul-distribu&quot;&gt;Carte de la théorie du calcul distribué&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://users.ics.aalto.fi/suomela/&quot;&gt;Jukka Suomela&lt;/a&gt; a publié 
&lt;a href=&quot;https://plus.google.com/+JukkaSuomela/posts/JgWYFk4XzWW&quot;&gt;une carte&lt;/a&gt; très lisible 
de la communauté PODC/DISC (théorie du calcul distribué) en faisant des liens entre 
les chercheurs qui ont été co-auteurs plusieurs fois, ou dont les travaux ont été
présentés plusieurs fois dans la même session. Sans surprise il y a plusieurs
clusters assez séparés.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;modlisation-dincertitudes&quot;&gt;Modélisation d’incertitudes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;J’ai assisté à un exposé de 
&lt;a href=&quot;http://www.lsta.upmc.fr/bousquet/&quot;&gt;Nicolas Bousquet&lt;/a&gt; à propos de 
modélisation, de probabilités et d’épistémologie. En gros la question était : 
est-il bien raisonnable de modéliser toutes les incertitudes par des 
probabilités? Deux éléments que j’ai retenus:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Si on définit une théorie de la &lt;em&gt;plausibilité&lt;/em&gt;, en mettant des règles naturelles
pour ce qui est plus ou moins plausible en fonction des données etc. on retombe 
généralement sur une théorie «isomorphe» à celle des probabilités, par le 
&lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Th%C3%A9or%C3%A8me_de_Cox-Jaynes&quot;&gt;théorème de Cox-Jaynes&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;On peut utiliser la 
&lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Complexit%C3%A9_de_Kolmogorov&quot;&gt;complexité de Kolmogorov&lt;/a&gt; 
pour justifier l’emploi de probabilités en modélisation. Si une suite de valeurs 
d’erreurs ne peut pas être compressées alors elle est en quelque sorte 
aléatoire. L’exposé évoquait aussi l’indécidabilité de certaines propriétés.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;nouvelles-fonctionnalits-pour-arxiv-et-dblp&quot;&gt;«Nouvelles» fonctionnalités pour arXiv et DBLP&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Je n’ai réalisé que récemment que &lt;a href=&quot;https://arxiv.org/&quot;&gt;Arxiv&lt;/a&gt; et 
&lt;a href=&quot;https://dblp.uni-trier.de/&quot;&gt;DBLP&lt;/a&gt; faisaient plus que ce que je ne 
pensais ; évitant une partie des aller-retours pénibles sur google scholar.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;arXiv fait des liens vers les articles cités et vers les articles citant le 
papier que l’on regarde. (Voir par exemple la &lt;a href=&quot;https://arxiv.org/abs/1802.06676&quot;&gt;page&lt;/a&gt;
de l’article cité plus haut qui utilise les couplages probabilistes).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;DBLP permet la recherche d’articles par leurs titres (et non seulement la 
recherche d’auteurs).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</description>
        <pubDate>Wed, 21 Nov 2018 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>https://des-notes-discretes.github.io///notes-de-novembre-2018</link>
        <guid isPermaLink="true">https://des-notes-discretes.github.io///notes-de-novembre-2018</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Blogs d'informatique théorique, le retour</title>
        <description>&lt;p&gt;Sur le blog des doctorants de l’&lt;a href=&quot;http://www.irif.fr&quot;&gt;IRIF&lt;/a&gt;, 
&lt;a href=&quot;semidoc.github.io&quot;&gt;semidoc&lt;/a&gt;, j’avais fait 
une liste de blogs d’informatique théorique populaires. Dans ce billet, j’en 
rajoute quelques uns un peu moins connus mais tout aussi intéressants.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;math-cap-programminghttpsjeremykuncom&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://jeremykun.com/&quot;&gt;Math $\cap$ Programming&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le blog de Jeremy Kun, ingénieur chez Google, mais intéressé par la
vulgarisation de l’informatique et des maths.
La plupart des posts portent sur un sujet assez précis, parfois 
classique (RSA, recherche dichotomique, arbre de décision), parfois moins (une 
astuce pour un jeu de cartes). 
Les posts contiennent des explications très pédagogiques, des liens, et – l’originalité de
ce blog – très souvent du code (disponible en ligne), des données, des 
courbes etc. pour illustrer et rendre le tout plus concret.
Les sujets vont de l’apprentissage automatique à la théorie des
catégories, de la théorie des graphes à la crypto.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;https11011110githubioblog&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://11011110.github.io/blog/&quot;&gt;01010101011&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;01010101011 est la chaîne de bits que l’on obtient en passant en binaire
les initiales de &lt;a href=&quot;https://www.ics.uci.edu/~eppstein/&quot;&gt;David Eppstein&lt;/a&gt;,
prof à l’université de Californie à Irvine, et
&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/User:David_Eppstein&quot;&gt;contributeur zélé&lt;/a&gt;
de la wikipedia anglophone. Il publie régulièrement des listes de liens
vers divers articles liés à ses centres d’intérêt (notamment géométrie discrète, 
open access, visualisation d’algorithmes et de formes, origamis et égalité 
homme-femme dans la recherche).
Il écrit aussi des billets sur ces propres articles, donnant une perspective 
plus personnelle et informelle, et sur des idées algorithmiques qu’il trouve 
intéressantes.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;oded-goldreichs-opinionshttpwwwwisdomweizmannacilodedessayshtml-and-choiceshttpwwwwisdomweizmannacilodedmy-choicehtml&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://www.wisdom.weizmann.ac.il/~oded/essays.html&quot;&gt;Oded Goldreich’s opinions&lt;/a&gt; and &lt;a href=&quot;http://www.wisdom.weizmann.ac.il/~oded/my-choice.html&quot;&gt;choices&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Oded Goldreich est chercheur renommé, notamment en complexité. Il est aussi 
connu pour ses prises de positions critiques envers le système des conférences, 
des publications, etc. Ces opinions très intéressantes, sont regroupés sous 
forme d’essais et de notes (voir le premier lien). Un de ses regrets est que 
les conférences ne sont plus (assez) des lieux d’échanges sur les travaux 
récents, et que les blogs classiques ne parlent que des articles phares. Pour 
contrer cette tendance à son niveau, il fait une liste commentées de ses «choix» : 
les articles qu’il lit et qui lui semblent intéressants (voir le second lien).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;property-testing-reviewhttpsptreviewsublinearinfo&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://ptreview.sublinear.info/&quot;&gt;Property testing review&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Une bonne initiative dans le domaine du 
&lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Test_de_propri%C3%A9t%C3%A9&quot;&gt;test de propriété&lt;/a&gt;:
ce blog publie chaque mois une liste commentée des articles du domaine sortis 
pendant le mois écoulé (sur arXiv ou ECCC). Écrit en rotation par 
&lt;a href=&quot;http://www.cs.columbia.edu/~ccanonne/&quot;&gt;Clément Cannone&lt;/a&gt;,
&lt;a href=&quot;http://www.gautamkamath.com/&quot;&gt;Gautam Kamath&lt;/a&gt;, 
et &lt;a href=&quot;https://users.soe.ucsc.edu/~sesh/&quot;&gt;C. Seshadhri&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;bonus&quot;&gt;Bonus&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pour plus de blogs voir le sujet
&lt;a href=&quot;https://cstheory.stackexchange.com/questions/22191/what-cs-blogs-should-everyone-read&quot;&gt;What CS blogs should everyone read?&lt;/a&gt;
sur Stack Exchange. 
Une autre initiative à noter (mais qui n’est pas un blog) : le 
séminaire en ligne &lt;a href=&quot;https://sites.google.com/site/plustcs/&quot;&gt;TCS+&lt;/a&gt;, avec de super exposés, et une 
&lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Empreinte_%C3%A9cologique&quot;&gt;empreinte écologique&lt;/a&gt;
réduite.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 15 Nov 2018 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>https://des-notes-discretes.github.io///blogs</link>
        <guid isPermaLink="true">https://des-notes-discretes.github.io///blogs</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Un début</title>
        <description>&lt;p&gt;Bonjour, premier billet d’un nouveau blog.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 24 Sep 2018 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>https://des-notes-discretes.github.io///un_début</link>
        <guid isPermaLink="true">https://des-notes-discretes.github.io///un_début</guid>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
